\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}}

%\author{TP}
\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré
\setcounter{chapter}{2}

\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}





\ifsectioncours
\setcounter{chapter}{2}

\chapter{Ajustements non affines}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}


\section{Résumé de 1ère sur les stats à 2 variables}

La section suivante contient l'intégralité du cours de l'an passé sur les stats à deux variable. Le programme de terminale repart de ces acquis pour traiter des ajustements où une simple droite ne suffit pas. Il faut donc maîtriser déjà ces notions.
\vspace{1cm}


\cadre{\begin{itemize}
\item Une série statistique à deux variables est donnée par un couple de valeurs ($x_i ; y_i$).
\item On peut représenter chaque couple par un point sur un repère.
\item L'ensemble des points forme un \textbf{nuage de points}
\item Étudier le nuage de points permet de réaliser une \textbf{prévision} par rapport à la série
\vspace{0.2cm}

\item Si les points sont alignés on peut tracer une \textbf{droite d'ajustement affine} grâce à un outil numérique
\item Le coefficient de corrélation $R^2$ permet de savoir si les prévisions seront bonnes ou éloignées de la réalité. Si $R^2 > 0.9$ alors le modèle est convenable.
\item Le \textbf{point moyen}, souvent noté G, se calcule en faisant la moyenne de chaque colonne. Il est sur la droite d'ajustement affine.
\end{itemize}
}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Exemple} : On note l'évolution de l'émission en $CO_2$ des voitures :  
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
On donne le tableau suivant :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Année & Rang & Gt$CO_2$ \crh
2006 & 1 & 30.69 \crh
2007 & 2 & 31.31 \crh
2008 & 3 & 32.08\crh
2009 & 4 & 32.30\crh
2010 & 5 & 33.54\crh
2011 & 6 & 34.68\crh
2012 & 7 & 35.14\crh
2013 & 8 & 35.73\crh
2014 & 9 & 35.95\crh

\end{tabularx}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={Gt$CO_2$},
xmin=0, xmax=15, ymin=25, ymax=50]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=co2]{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2var1.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=co2}}] 
    {C:/Users/Thom/Documents/latex nas/txtplot/stats2var1.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=9:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

\problematique{Comment prévoir l'évolution de l'émission de $CO_2$ en 2020 }

\newpage

\section{Utilisation des outils numériques}

L'obtention du nuage de point peut être fait à la main mais on utilisera souvent un outil numérique : 
\begin{itemize}
\item Calculatrice graphique en mode statistiques
\item Logiciel tableur (LibreOffice ou Excel)
\item Logiciel mathématiques (Geogebra)
\end{itemize}

L'avantage de l'outil numérique : gain de temps et obtention facile de l'équation de la droite d'ajustement.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{stats/stats2vargeo.png}
\end{center}
Traitement des données précédentes avec Geogebra : affichage de $R^2$, de l'équation et d'un outil de calcul direct.

\vspace{0.5cm}

Procédure sur calculatrice - Tuto vidéo
\vspace{0.3cm}

\begin{center}
\qrcode{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/4CCyyxUwzvZcVhLMP8bnym}
\end{center}

\newpage

\section{Ajustement non affine}

On parle d'ajustement non affine quand le nuage de point est représenté par une courbe qui n'est pas une droite.\\
Il existe différents types d'ajustement faisant appel à différentes fonctions mathématiques (on étudiera certaines cette année).
\vspace{0.5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{4}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{CC}

Ajustement d'ordre 2 (fonction carré) & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustcarre} \\
Ajustement d'ordre 3 (fonction cube) & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustcube} \\
Ajustement de type Logarithmique & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustlog} \\
Ajustement de type puissance & \includegraphics[scale=1]{stats/ajustpuissance}  \\

\end{tabularx}
\end{center}

Remarque : l'ajustement de type puissance inclut le type exponentiel.
\vspace{0.1cm}

\begin{scriptsize}
Extrait du livre term bac pro "lelivrescolaire"

\end{scriptsize}
\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Validation des acquis de première
\vspace{0.1cm}

On donne le tableau suivant qui représente l'évolution des adhérents dans un club de sport :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Année & Rang & Adhérents \crh
2016 & 1 & 46 \crh
2017 & 2 & 64 \crh
2018 & 3 & 73\crh
2019 & 4 & 82\crh
2020 & 5 & 90\crh
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'année correspondant au rang 8.
\item Déterminer le rang de l'année 2028.
\item Justifier si la situation peut être représentée par un ajustement affine.
\item Peut-on prévoir le nombre d'adhérents en 2022 ?
\item A partir de quelle année le nombre d'adhérent pourrait dépasser 200 si on suit ce modèle ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
Rang 8 : 2023\\
2028 : rang 13 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg1term}
\end{center}
On lit $R^2 = 0.97$ ce qui justifie la pertinence du modèle. On peut donc déduire qu'en 2022 (rang 7) on aura 113 adhérent et qu'on atteindra 200 au rang 16 (15.1 d'après la calculatrice, donc au rang 15 pas encore atteint) donc en 2031 si l'évolution reste similaire.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} COVID 19\\
Fin 2019 le virus de la COVID est apparu et l'Italie a été un des premiers pays touchés. On donne le tableau :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Date & 21/02/20 & 24/02/20 & 02/03/20 & 06/03/20 & 08/03/20 \crh
Rang du jour & 1 & 4 & 11 & 15 & 17 \crh
{\footnotesize Nombre de contaminations} & 17 & 74 & 342 & 778 & 1492 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Décrire l'évolution des cas.
\item Représenter le nuage de point sur un tableur ou calculatrice.
\item L'ajustement affine est-il utilisable dans ce cas ? Justifier.
\item A l'aide de l'outil choisi, proposer le nom d'un modèle qui conviendrait à priori.
\item Dessiner l'allure de la courbe sur votre feuille.
\end{enumerate}
\begin{correction}
L'évolution est croissante et très rapide.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg2term}
\vspace{0.1cm}

\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg2term2}
\end{center}

Le meilleur ajustement semble être celui nommé "exponentiel" 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} Un enfant pèse \SI{9}{\kilo\gram} à 1 an. Une amie de la maman qui a accouché avant lui a montré l'évolution de la masse de son propre enfant et est représentée dans le tableau.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Mois & 1 & 2 & 3 & 5 & 17 & 22 \crh
Masse & 4 & 5.2 & 5.8 & 7 & 10 & 10.6 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\problematique{La maman peut-elle être rassurée sur l'évolution du poids de son enfant ?}
\begin{correction}
Représentation par un nuage de points et par un ajustement :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg3term}
\end{center}
Pour douze mois on s'attend à un poids d'environ \SI{9.1}{\kilo\gram} donc le poids du bébé est convenable.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}Le tableau suivant donne des estimations de la tension artérielle normale d'une personne en bonne santé selon son âge.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Age & 15 & 25 & 35 & 45 & 55 \crh
Tension & 11.7& 12.1 & 12.4 & 12.7 & 13.1 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Représenter le nuage de point sur calculatrice ou tableur.
\item Choisir un modèle d'ajustement permettant de déterminer la tension normale d'une personne de 63 ans. Détailler la démarche.
\end{enumerate}
\begin{correction}
On représente le tableau
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg4term}

\end{center}
Par le graphique on obtient 13.35 pour 63 ans (le $R^2=0.997$ convient)
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}La France a pour objectif d'ici 2032 de porter à 32\% sa part d'énergies renouvelables dans sa consommation d'électricité. On donne le tableau :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Année & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 \crh
Part en \% & 14.9& 15.7 & 16.3 & 16.5 & 17.2 \crh 

\end{tabularx}
\end{center}

\problematique{Comment prévoir si ces objectifs seront respectés ?}
\begin{correction}
On va représenter un nuage de points et déterminer la part en 2032. Attention, on repasse au rang pour l'année.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg5term}
\end{center}
Le modèle affine convient, on en déduit qu'au rang 16 on aura 23.1\% donc objectif non atteint.
\end{correction}
\finexo
%\vspace{0.5cm}
%
%\exo{}La fiche technique constructeur d'éoliennes indique un niveau d'intensité acoustique compris entre \SI{102}{\decibel} et \SI{95}{\decibel}. On a mesuré à l'aide d'un sonomètre et selon la distance :
%
%\begin{center}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%distance (m) & 1 & 2 & 5 & 10 & 20 & 30 & 50 \crh
%niveau (en dB) & 102 & 95 & 86 & 79 & 72 & 69 & 65 \crh 
%
%\end{tabularx}
%\end{center}
%\begin{minipage}{0.6\textwidth}
%\begin{enumerate}
%\item D'après les données fournies, à quelle distance a été faite la mesure du constructeur ?
%\item D'après l'affiche, quelle est la valeur affichée ?
%\item Proposer une raison expliquant que les données ne correspondent pas.
%\item Proposer un modèle d'ajustement permettant de représenter le tableau.
%\item Retrouver la distance de mesure pour l'affiche de droite.
%\end{enumerate}
%
%\end{minipage}
%\hspace{1cm}
%\begin{minipage}{0.25\textwidth}
%\includegraphics[scale=0.65]{eolienne}
%\end{minipage}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item On lit dans le tableau entre 1 et 2 mètres
%\item Environ \SI{35}{\decibel}
%\item La distance de comparaison n'est pas la même.
%\item On représente un nuage de points de typ log
%\end{enumerate}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.25]{stats/reg6term}
%\end{center}
%\begin{enumerate}[resume]
%\item On cherche donc la distance pour \SI{35}{\decibel} et on trouve graphiquement \SI{1034}{\meter} soit environ \SI{1}{\kilo\meter}
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}